**莊烈愍皇后**（），[周氏](../Page/周氏.md "wikilink")，父為[周奎](../Page/周奎_\(明朝\).md "wikilink")。[明思宗的皇后](../Page/明思宗.md "wikilink")，明朝灭亡时自缢身亡初諡**孝敬端皇后**，[南明朝廷諡](../Page/南明.md "wikilink")**孝節烈皇后**。

## 生平

籍貫原為[蘇州](../Page/蘇州.md "wikilink")，之後舉家遷往[順天府](../Page/順天府.md "wikilink")[大兴县](../Page/大兴县.md "wikilink")，家境清貧，母親丁氏，父親以行醫為生，周氏年幼時，就已经展现出惊人的美貌和柔婉的个性，深得家人的喜爱，被奉为掌上明珠，有一次被文士[陈仁锡瞧见](../Page/陈仁锡.md "wikilink")，陈仁锡惊叹周氏的美貌，对她的父亲说，“君女天下贵人。”陈仁锡便教授周氏《资治通鉴》和经史之书，因此，周氏知书达礼，颇通文墨。

[天啟年間](../Page/天启_\(明朝\).md "wikilink")（1621年-1627年），因姿色嬌美，選美入宮，周氏端莊美丽，肌肤洁白如玉，国色。《崇祯宫词》记载她：“皇后颜如玉，不事涂泽”。史料记载，朝廷为当时为信王选妃时，张皇后認為周氏並不適合，因为她年紀最小，体质也瘦弱，然而[劉昭妃卻在這三位应选的美女裡](../Page/劉昭妃_\(明神宗\).md "wikilink")，看中周氏，对张皇后说：“周氏现在虽弱小，以后必然要长大的”，于是周氏被选中，成為[明熹宗的五弟](../Page/明熹宗.md "wikilink")—[信王府第為信王王妃](../Page/明思宗.md "wikilink")。1627年，明熹宗[駕崩](../Page/駕崩.md "wikilink")，無子，遺詔由五弟信王繼位，是為[明思宗](../Page/明思宗.md "wikilink")，而周氏也成為皇后。

### 後宮

周皇后個性嚴慎，和[明思宗之間的感情很好](../Page/明思宗.md "wikilink")，生下三子三女。而除周皇后以外，明思宗還有兩位寵妃——[田貴妃和](../Page/田秀英.md "wikilink")[袁貴妃](../Page/袁貴妃_\(明思宗\).md "wikilink")。袁貴妃在周皇后面前處處謙退，對宮中內外皆謹慎以待，因而和周皇后相處融洽，但最受寵的田貴妃，雖然藝壓群芳，但不曾討好周皇后，對待周皇后也不向袁貴妃一般謙慎，因而周皇后和田貴妃之間經常是一觸即發，而身為執掌六宮的[皇后](../Page/皇后.md "wikilink")，周皇后亦常借助宮中禮法來使田貴妃難堪。

[崇禎十三年](../Page/崇禎.md "wikilink")（1640年）[正月](../Page/正月.md "wikilink")[元旦](../Page/元旦.md "wikilink")，依明宮慣例，宮中[嬪妃都需在](../Page/嬪妃.md "wikilink")[元旦當天至](../Page/元旦.md "wikilink")[交泰殿向](../Page/交泰殿.md "wikilink")[皇后朝賀](../Page/皇后.md "wikilink")，田貴妃也不例外，當田貴妃所乘坐的[翟車停在交泰殿殿簷下後](../Page/翟車.md "wikilink")，周皇后雖然獲通報，得知田貴妃正在殿外準備向自己朝賀，卻故意不傳旨召田貴妃進殿。

當時正值嚴冬，殿外風雪交加又天寒地凍，周皇后也可降旨取消朝賀禮，但被拒於殿外的田貴妃，只能在風雪中繼續等待周皇后召見。一段時間後，袁貴妃也來到交泰殿外，經通報後立即獲准進殿，且和周皇后相言甚歡。許久，待袁貴妃離去後，周皇后才宣田貴妃進殿，行朝賀禮時，周皇后沉著臉不發一語，田貴妃行完禮後只能默默退下。

事後，田貴妃回到[承乾宮中](../Page/承乾宮.md "wikilink")，向皇帝哭訴周皇后的冷遇，聞後怒不可遏的明思宗便來到交泰殿與周皇后理論，於是明思宗與周皇后之間發生嚴重的衝突，之後明思宗冷靜下來，委婉的向皇后賠誠，而為了維護周皇后的尊嚴，明思宗便命田貴妃出居[啟祥宮反省過錯](../Page/啟祥宮.md "wikilink")。且整整三個月不再召田貴妃侍寢。

同年春日，明思宗和周皇后一同在[永和宮賞花](../Page/永和宮.md "wikilink")，由於永和宮旁便是田貴妃往昔居住的承乾宮，周皇后因此想起許久不見的田貴妃，便請明思宗召田貴妃一同賞花，明思宗聞後漠然不語，這時周皇后對明思宗說以前這樣對待田貴妃，只是為了折一折她的傲氣，既是為她好，也是為大明江山社稷著想，並沒有私人恩怨，但明思宗還是不肯答應。周皇后便命宮女用車去將田貴妃迎來，而田貴妃來了以後，周皇后與之相言甚歡，彷彿什麼事都沒發生過，使得明思宗更加佩服周皇后的心胸。

### 明亡

[崇禎十七年](../Page/崇禎.md "wikilink")3月18日（4月24日）清晨，[李自成率軍攻陷京城](../Page/李自成.md "wikilink")，明思宗欲召見文武大臣決定御駕親征，但無人前來，明思宗便決定出逃，但當明思宗帶著總管[太監](../Page/太監.md "wikilink")[王承恩及最後僅存的一批太監](../Page/王承恩.md "wikilink")，決定由[正陽門出奔時](../Page/正陽門.md "wikilink")，看見正陽門上掛著三個白燈籠，\[1\]便決定返回內宮。

當晚，[紫禁城被攻陷](../Page/故宫.md "wikilink")，李自成的軍隊湧入紫禁城中，消息傳來後，身處後宮的明思宗對周皇后說道：「大勢已去。」

周皇后難過的說道：「臣妾服侍陛下已經十八年了，至些年來臣妾曾勸戒過陛下，但陛下不聽，才會有今日啊！」說完便抱著[皇太子](../Page/皇太子.md "wikilink")[朱慈烺和皇次子](../Page/朱慈烺.md "wikilink")[朱慈炯痛哭](../Page/朱慈炯.md "wikilink")。

之後明思宗將連同皇太子在內的三個兒子分別托付给三名太监，命送到勳戚[周奎](../Page/周奎_\(明朝\).md "wikilink")（周皇后之父）、[田弘遇](../Page/田弘遇.md "wikilink")（田貴妃之父）家中，然後命周皇后、[袁貴妃自盡](../Page/袁貴妃_\(明思宗\).md "wikilink")（寵妃田貴妃已在前一年病逝）。周皇后領命後，便回到自己的寢宮[坤寧宮上吊自殺身亡](../Page/坤寧宮.md "wikilink")，年约35岁。

幾天以後，3月21日叛軍發現了在[景山上吊自盡的明思宗屍首](../Page/景山.md "wikilink")，於是連同周皇后的遺體一同移出紫禁城，在東華門外示眾。4月4日，命昌平州吏趙一桂等人將明思宗與周皇后的遺體葬入田貴妃的園寢之中。入關後的[清朝以](../Page/清朝.md "wikilink")「帝體改葬，令臣民為服喪三日，諡曰端皇帝，陵曰[思陵](../Page/明思陵.md "wikilink")。」，而周皇后也被追諡為**孝敬貞烈慈惠莊敏承天配聖端皇后**。\[2\]

[順治十六年十一月](../Page/順治.md "wikilink")，以“興朝諡前代之君，禮不稱，數不稱宗”為由，去懷宗[廟號](../Page/廟號.md "wikilink")，改諡**莊烈愍皇帝**，改諡周皇后**莊烈愍皇后**，而[南明則追諡為](../Page/南明.md "wikilink")**孝節貞肅淵恭莊毅奉天靖聖烈皇后**。

## 注释与参考文献

<div class="references-small">

<references />

</div>

{{-}}  |- style="text-align: center;"    |-

[Z](../Category/明朝自殺人物.md "wikilink")
[Z](../Category/明朝皇后.md "wikilink")
[Z](../Category/苏州人.md "wikilink")
[Z](../Category/周姓.md "wikilink")
[Z](../Category/上吊自殺者.md "wikilink")

1.  由白燈籠的懸掛數量，從一至三，用以表明敵情的兇緩程度
2.  引[康熙年間](../Page/康熙.md "wikilink")[譚吉璁](../Page/譚吉璁.md "wikilink")《[肅松錄](../Page/肅松錄.md "wikilink")》